\chapter{信号}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{信号处理1：signal}
组合信号的处理：
\begin{enumerate}
  \item 不可靠的信号（捕鼠器）\\
        如果两个 SIGINT 信号杀死了进程，那么意味着你的系统是不可靠的信号：处理函数必须每次都重置。（捕鼠器失效了，需要重新设定）\\
        如果多个 SIGINT 信号没有杀死进程，意味着处理函数在被调用后还起作用。
  \item SIG\_Y 打断了 SIG\_X 的处理函数（接电话的时候有人敲门）\\
        当处理SIG\_QUIT 的时候按Ctrl+C，看是否能进入SIG\_INT信号的处理函数。
  \item SIG\_X 打断 SIG\_X 的处理函数（两次敲门）\\
        两次敲门有 3 中处理方法：
        \begin{enumerate}
          \item 递归，调用同一个处理函数；
          \item 忽略第二个信号，这和没有呼叫等待功能的电话机类似；
          \item 阻塞第二个信号直到第一个处理完毕。
        \end{enumerate}
        原来的信号处理系统使用方法（a），允许递归调用。一个更安全的选择是方法（c）。
  \item 被中断的系统调用\\
        程序经常在等待输入的时候接收到信号。信号处理完毕，程序回到系统调用函数，是重新开始系统调用还是从系统调用被信号打断的地方开始呢？
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{信号机制其他的弱点}
\noindent
早期的信号还有两个弱点。
\begin{enumerate}
  \item 不知道信号被发送的原因\\
  内核只会给处理函数传递信号编号，并没有传递信号产生的详细原因。比如，集中算数错误会引起浮点异常，比如除数为0、整数溢出和浮点下溢等。
  \item 处理函数中不能安全地阻塞其他消息\\
  如希望在处理 SIGINT 时忽略 SIGQUIT 信号。使用经典信号机制修改 handler\_int，如下所示：
  \begin{lstlisting}
  void `\hlFuncName{handler\_int}`(int signum)
  {
        int rv;
        void (* prev_qhandler)();   /* holds prev handler */
        prev_qhandler = signal(SIGQUIT, SIG_IGN);   /* ignore QUIT */
        ...
        signal(SIGQUIT, prev_qhandler);
  }\end{lstlisting}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{信号处理2：sigaction}
这里只学习 \hl{POSIX} 模型和相关的系统调用。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{处理多个信号：sigaction}
在 \hl{POSIX} 中用 sigaction 替代 signal。参数非常相似。指定什么信号将被如何处理。如果愿意，还能得到这个信号上一次被处理时的设置，而且 \hlFuncName{sigaction()}比 \hlFuncName{signal()} 移植性更好。
\begin{lstlisting}
#include <signal.h>
int `\hlFuncName{sigaction}`(int signum, const struct sigaction *act, struct sigaction *oldact);
/* signum 不包括信号 `\hl{SIGKILL}` && `\hl{SIGSTOP}` */

struct sigaction
{
    void        (*sa_handler)(int);
    void        (*sa_sigaction)(int, siginfo_t *, void *);  /* 上面的这两个函数指针只要使用一个 */
    sigset_t    sa_mask;    /* 要阻塞的信号集 */
    int         sa_flags;   /* 置为 SA_SIGINFO 则使 sa_sigaction() 生效 ；see man*/
    void        (*sa_restorer)(void);   /* 不要使用 */
};
\end{lstlisting}
\hlKeyWord{sa\_flags}修改信号处理的行为，位或以下几个标志：
\begin{description}
  \item[SA\_NOCLDSTOP] 不懂
  \item[SA\_NOCLDWAIT] 不懂
  \item[SA\_NODEFER] 允许递归调用信号处理函数。
  \item[SA\_ONSTACK] 不懂
  \item[SA\_RESETHEAND] 捕鼠器效应：信号处理函数只相应一次，然后把信号处理函数设置为默认的处理函数，如SIG\_DFL, SIG\_IGN。
  \item[SA\_RESTART] 信号发生在系统调用时，处理信号则打断系统调用，信号处理完毕返回到系统调用时，系统调用从头开始执行。
  \item[SA\_SIGINFO] 以 sa\_sigaction 域为信号处理函数
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{信号安装步骤}
\noindent
使用\hlFuncName{sigaction()}的步骤如下：
\begin{enumerate}
  \item 设定变量 struct sigaction newhandler;
  \item 填充函数句柄 sa\_handler域 或者 sa\_sigaction;
  \item 设定信号掩码 sa\_mask;
  \item 设定信号处理函数的安装方式 sa\_flags。
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{信号案例}
有些地方需要对信号“特别地”照顾，比如下载文件时不希望 SIGINT 和 SIGQUIT 到来。这时可以使用 \hlFuncName{sigprocmask()} 来修改进程需要阻塞的信号。
\begin{lstlisting}
sigset_t    sigs, presigs;
sigemptyset(&sigs);             /* MUST do this before use */
sigaddset(&sigs, SIGINT);
sigaddset(&sigs, SIGQUIT);
`\hlFuncName{sigprocmask}`(SIG_BLOCK, &sigs, &prevsigs);   /* add that to proc mask */
/* Do something here... */

sigprocmask(SIG_SET, &prevsigs, NULL);  /* resotre previous mask */
\end{lstlisting}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{发送信号：kill}
一个进程可以通过系统调用\hlFuncName{kill()}向另一个进程发送信号。
\begin{lstlisting}
#include <sys/types.h>
#include <signal.h>
int kill(pid_t pid, int sig);   /* man 2 kill */
\end{lstlisting}